**上海爱丽丝幻樂團**（又譯**上海愛莉絲幻樂團**或**上海愛麗斯幻樂團**；[日文](../Page/日文.md "wikilink")：****，[英文](../Page/英文.md "wikilink")：****），是[日本的](../Page/日本.md "wikilink")[同人遊戲開發組織](../Page/同人遊戲.md "wikilink")，成員只有[ZUN一個人](../Page/ZUN.md "wikilink")，以[東方Project聞名](../Page/東方Project.md "wikilink")，持有香霖堂株式會社（，）用于作品的版权收益持有法人。

## 名称

尽管名字是“上海爱丽丝幻乐团”，该团体的总部并非设在中国[上海](../Page/上海.md "wikilink")。这个名字是为了呼应整个东方系列游戏的主题而取的。[ZUN认为](../Page/ZUN.md "wikilink")，“上海”是一个东西方文明交汇融合的城市，“爱丽丝”的名字也暗含童话的意味。合起来，“上海爱丽丝”这个名字融合了东西方的幻想色彩。之所以取名“幻乐团”，是因为ZUN最初想发展音乐同人团体\[1\]。另外，[东方Project系列作品中的一位角色的名字也叫做](../Page/东方Project.md "wikilink")“爱丽丝”，她帶在身邊的人偶之一叫做“上海人形”。

## 作品

### 東方Project遊戲作品

  - 上海爱丽丝幻樂團成立前的作品

<!-- end list -->

  - [東方靈異伝 ～ Highly Responsive to
    Prayers.](../Page/東方靈異傳_～_Highly_Responsive_to_Prayers..md "wikilink")（1996年11月・東京電機大學理工學部鳩山祭）
  - [東方封魔録 ～ the Story of Eastern
    Wonderland.](../Page/東方封魔錄_～_the_Story_of_Eastern_Wonderland..md "wikilink")（1997年8月・[Comic
    Market](../Page/Comic_Market.md "wikilink")（以下简称为C）52）
  - [東方夢時空 ～ Phantasmagoria of
    Dim.Dream.](../Page/東方夢時空_～_Phantasmagoria_of_Dim.Dream..md "wikilink")（1997年12月・C53）
  - [東方幻想郷 ～ Lotus Land
    Story.](../Page/東方幻想鄉_～_Lotus_Land_Story..md "wikilink")（1998年8月・C54）
  - [東方怪綺談 ～ Mystic
    Square.](../Page/東方怪綺談_～_Mystic_Square..md "wikilink")（1998年12月・C55）

<!-- end list -->

  - 上海爱丽丝幻樂團成立後的作品

<!-- end list -->

  - [東方紅魔郷 ～ the Embodiment of Scarlet
    Devil.](../Page/東方紅魔鄉_～_the_Embodiment_of_Scarlet_Devil..md "wikilink")（2002年8月・C62）
  - [東方妖々夢 ～ Perfect Cherry
    Blossom.](../Page/東方妖妖夢_～_Perfect_Cherry_Blossom..md "wikilink")（2003年8月・C64）
  - [東方永夜抄 ～ Imperishable
    Night.](../Page/東方永夜抄_～_Imperishable_Night..md "wikilink")（2004年8月・C66）
  - [東方花映塚 ～ Phantasmagoria of Flower
    View.](../Page/東方花映塚_～_Phantasmagoria_of_Flower_View..md "wikilink")（2005年8月・C68）
  - [東方文花帖 ～ Shoot the
    Bullet.](../Page/東方文花帖_～_Shoot_the_Bullet..md "wikilink")（2005年12月・C69）
  - [東方風神録 ～ Mountain of
    Faith.](../Page/東方風神錄_～_Mountain_of_Faith..md "wikilink")（2007年8月・C72）
  - [東方地霊殿 ～ Subterranean
    Animism.](../Page/東方地靈殿_～_Subterranean_Animism..md "wikilink")（2008年8月・C74）
  - [東方星蓮船 ～ Undefined Fantastic
    Object.](../Page/東方星蓮船_～_Undefined_Fantastic_Object..md "wikilink")（2009年8月・C76）
  - [ダブルスポイラー ～
    東方文花帖](../Page/Double_Spoiler_～_東方文花帖.md "wikilink")（2010年3月・[博麗神社例大祭](../Page/博麗神社例大祭.md "wikilink")7）
  - [妖精大戦爭 ～ 東方三月精](../Page/妖精大戰爭_～_東方三月精.md "wikilink")（2010年8月・C78）
  - [東方神霊廟 ～ Ten
    Desires.](../Page/東方神靈廟_～_Ten_Desires..md "wikilink")（2011年8月・C80）
  - [東方輝針城 ～ Double Dealing
    Character.](../Page/東方輝針城_～_Double_Dealing_Character..md "wikilink")（2013年8月・C84）
  - [弾幕アマノジャク ～ Impossible Spell
    Card.](../Page/彈幕天邪鬼_～_Impossible_Spell_Card..md "wikilink")（2014年5月11日・博麗神社例大祭11）
  - [東方紺珠伝 ～ Legacy of Lunatic
    Kingdom.](../Page/東方紺珠傳_～_Legacy_of_Lunatic_Kingdom..md "wikilink")（2015年8月14日・C88）
  - [東方天空璋 ～ Hidden Star in Four
    Seasons.](../Page/東方天空璋_～_Hidden_Star_in_Four_Seasons..md "wikilink")（2017年8月11日・C92）
  - [東方鬼形獣 ～ Wily Beast and Weakest
    Creature.](../Page/東方鬼形獸_～_Wily_Beast_and_Weakest_Creature..md "wikilink")（2019年）

<!-- end list -->

  - 與[黃昏邊境共同製作](../Page/黃昏邊境.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [東方萃夢想 ～ Immaterial and Missing
    Power.](../Page/東方萃夢想_～_Immaterial_and_Missing_Power..md "wikilink")（2004年12月・C67）
  - [東方緋想天 ～ Scarlet Weather
    Rhapsody.](../Page/東方緋想天_～_Scarlet_Weather_Rhapsody..md "wikilink")（2008年5月・[博麗神社例大祭](../Page/博麗神社例大祭.md "wikilink")5）
  - [東方非想天則 ～ 超弩級ギニョルの謎を追え](../Page/東方非想天則.md "wikilink")（2009年8月・C76）
  - [東方心綺楼 ～ Hopeless
    Masquerade.](../Page/東方心綺樓_～_Hopeless_Masquerade..md "wikilink")（2013年5月26日・博丽神社例大祭10）
  - [東方深秘録 ～ Urban Legend in
    Limbo.](../Page/東方深秘錄_～_Urban_Legend_in_Limbo..md "wikilink")（2015年5月10日・博丽神社例大祭12）
  - [東方憑依華 ～ Antinomy of Common
    Flowers.](../Page/東方憑依華_～_Antinomy_of_Common_Flowers..md "wikilink")（2017年12月29日・C93；2018年1月5日・[Steam](../Page/Steam.md "wikilink")）

### 音樂作品

#### ZUN's Music Collection系列

  -
    除第一部是以东方人物的汇篇音乐集，从第2部开始，是以梅莉和莲子的秘封俱乐部为主题的音乐故事集，除5.5为作为纪念集而没配套故事外，所有收录曲目均有对应配套故事。

<!-- end list -->

  - 1\. （2002年8月・C62、2002年12月・C63）
  - 2\. （2003年12月・C65）
  - 3\. （2004年12月・C67）
  - 4 .（2006年5月・[博麗神社例大祭](../Page/東方Project#博麗神社例大祭.md "wikilink")3）
  - 5\. （2006年8月・C70）
  - 5.5. （2011年5月・博麗神社例大祭8）
  - 6\.  （2012年4月・Comic1☆6）
  - 7\. （2012年8月・C82）
  - 8\. （2016年5月・博麗神社例大祭13）
  - 9\. （2016年8月・C90）

#### 幺樂団の历史 〜 Akyu's Untouched Score 系列

  -
    收录旧五作FM游戏音乐的音乐集。

<!-- end list -->

  - （2006年5月・博麗神社例大祭3）

  - （2006年12月・C71）

  - （2006年12月・C71）

  - （2007年12月・C73）

  - （2007年12月・C73）

#### 与[黄昏边境合作的格斗游戏](../Page/黄昏边境.md "wikilink")[OST](../Page/OST.md "wikilink")

东方格斗系游戏的原声曲目大多数都包含由来自黄昏边境的U2（）所再编曲的曲目，但也同时包含ZUN为各个游戏所编曲的新曲目。

  - （2005年8月・C68）

  - （2008年8月・C74）

  - （2009年12月・C77）

  - （2013年8月・C84）

  - （2015年8月・C88）

  - （2016年2月・随PS4版《東方深秘録》初回购入附录）

  - （2018年5月6日・博麗神社例大祭15）

## 参考文献

## 外部連結

  - [](http://www16.big.or.jp/~zun/)

## 參見

  - [Comic Market](../Page/Comic_Market.md "wikilink")

{{-}}

[Category:同人創作者](../Category/同人創作者.md "wikilink")
[東方Project](../Category/東方Project.md "wikilink")

1.